# Интегрированная логистическая поддержка.
## Общие сведения.

Одним из важных потребительских параметров сложного наукоемкого изделия является стоимость ЖЦ (СЖЦ).

СЖЦ складывается из затрат на разработку и производство изделия, а также затрат на ввод изделия в действие, эксплуатацию, поддержание его в работоспособном состоянии и утилизацию по истечении срока службы. Для сложного изделия (например, оборонной системы: летательного аппарата, корабля, ракетной установки, танка и т.п.), имеющего длительный срок использования (10—20 лет), затраты, возникающие на постпроизводственных стадиях ЖЦ и связанные с поддержанием изделия в работоспособном состоянии (состоянии готовности к использованию), могут быть равны или даже превышать затраты на приобретение. Усредненная и упрощенная структура СЖЦ изделия показана на рис.10.1.

![Рис. 10.1. Структура СЖЦ изделия.](./lections/lection10/r1.jpg)<br>
Рис. 10.1. Структура СЖЦ изделия.

При этом, в силу общеизвестных экономических причин (инфляция, обесценение денег), действующих практически во всех странах, быть может, лишь с разной степенью интенсивности, первые со временем возрастают, а вторые убывают. Этот факт отражен на рис.10.2, где представлен безразмерный график, иллюстрирующий указанные тенденции.

![Рис. 10.2. Динамика составляющих СЖЦ во времени.](./lections/lection10/r2.jpg)<br>
Рис. 10.2. Динамика составляющих СЖЦ во времени.

Комплекс управленческих процессов и процедур, направленных на сокращение затрат на постпроизводственных стадиях ЖЦ, именуемых иногда «затратами на владение», объединяется понятием ИЛП.

Иностранные заказчики оборонных систем предъявляют к российским изделиям те же требования, что и к аналогичным изделиям зарубежных фирм. В этой связи проблема организации ИЛП для изделий российских предприятий переходит в разряд первоочередных, поскольку от ее решения в значительной мере зависит конкурентоспособность отечественной наукоемкой продукции на мировых рынках.

Значима эта проблема и для изделий ВВТ, реализуемых на внутреннем рынке, поскольку ее решение позволит минимизировать затраты на поддержку постпроизводственных стадий ЖЦ оборонных систем, направив высвобожденные средства на другие нужды армии.

Нормативную базу ИЛП составляют положения стандарта Министерства обороны Великобритании DEF SТАN 00-60, который практически стал международным и на нормы которого ссылаются иностранные заказчики, формулируя требования к ИЛП для отечественных изделий. Некоторые важные вопросы ИЛП содержатся в нормативном документе НАТО, ряде военных стандартов США, а также в спецификациях АЕСМА 1000D, АЕСМА 2000D\[3\].

## Основные элементы ИЛП.
Анализ перечисленных выше нормативных документов позволил выявить содержание проблемы ИЛП и сформулировать связанные с ней основные задачи. На рис.10.3 схематически показаны основные элементы ИЛП.

![Рис. 10.3. Основные элементы ИЛП.](./lections/lection10/r3.jpg)<br>
Рис. 10.3. Основные элементы ИЛП.

Поскольку подробное описание всех элементов ИЛП привело бы к непомерному разрастанию объема книги, ниже мы более подробно рассмотрим следующие элементы:
* анализ логистической поддержки изделия;
* управление ТОиР;
* управление МТО процессов эксплуатации и обслуживания;
* электронная эксплуатационная документация (ЭЭД) на изделие.

Здесь кратко опишем остальные элементы ИЛП.

**Испытательное и вспомогательное оборудование**. Этот элемент ИЛП подразумевает определение требований и последующее оснащение потребителя (заказчика, эксплуатанта) всеми видами стационарного и мобильного оборудования, необходимого для эксплуатации и ТО изделия. К числу такого оборудования относятся универсальные и специальные технические средства, инструмент, измерительное и калибровочное оборудование, испытательное оборудование, в том числе автоматическое.

Перечень необходимого оборудования и требования к его характеристикам определяются в процессе АЛП и фиксируются в базе данных АЛП (БД АЛП — см. ниже). При этом рекомендуется преимущественно использовать:

* оборудование из стандартных типоразмерных рядов;
* оборудование, уже имеющееся в существующей инфраструктуре заказчика;
* испытательное оборудование, встроенное в изделие.

Специальное испытательное оборудование и специальный инструмент рекомендуется применять только в тех случаях, когда это сулит значительный выигрыш в отношении снижения СЖЦ.

**Инфраструктура**. Этот элемент ИЛП подразумевает определение требований и последующее оснащение потребителя (заказчика, эксплуатанта) всеми компонентами (зданиями, сооружениями, коммуникациями и т.д.), необходимыми для эксплуатации и обслуживания изделия. Требования к составу инфраструктуры и характеристикам ее компонентов определяются в ходе АЛП и фиксируются в БД АЛП. При этом обосновывается необходимость тех или иных компонентов и определяется их стоимость.
**Обучение и обучающее оборудование**. Этот элемент ИЛЛ предполагает, что наличие квалифицированных операторов, эксплуатирующих изделие, и обученного обслуживающего персонала является очевидным требованием. В связи с этим в ходе АЛП определяются перечни специальностей, уровни квалификации, необходимая численность персонала, а также потребности в обучении и требования к обучающему оборудованию. Все эти сведения заносятся в БД АЛП. Решающими факторами при определении требований к персоналу являются нормы безопасности, эффективность эксплуатации и влияние «человеческого фактора» на показатель поддерживаемости
**Упаковка, погрузка/разгрузка, хранение и транспортировка**. Все связанные с этими процессами процедуры, методы, потребные ресурсы и конструктивные решения должны быть определены в ходе АПЛ и записаны в БД АЛП. Требования к процессам должны учитывать условия окружающей среды (температуру воздуха и ее перепады, влажность и другие факторы). В частности, должны быть выдвинуты требования, обеспечивающие сохранность изделия при длительном и краткосрочном хранении, а также при транспортировке. Все процессы должны соответствовать действующему законодательству, в том числе требованиям по охране труда и технике безопасности, а также требованиям, относящимся к работам с опасными материалами.
**Утилизация**. Поскольку затраты, связанные с утилизацией, могут быть значимыми для СЖЦ, в рамках ИЛП должны быть приняты меры, обеспечивающие снижение этих затрат. Все требования к процедурам утилизации должны быть определены и документированы, а соответствующие затраты оценены. По завершении утилизации должны быть сопоставлены фактические и предполагаемые затраты. Обычно это делается при подготовке итогового отчета об использовании изделия (после вывода его из эксплуатации).
**Мониторинг процессов эксплуатации и технического обслуживания** проводят с целью установления соответствия (или, напротив, несоответствия) фактических характеристик изделия расчетным характеристикам, содержащимся в БД АЛП. В первую очередь это относится к характеристикам надежности, ремонтопригодности, затратам и показателю поддерживаемости. Сравнение фактических и расчетных характеристик изделия должно способствовать принятию обоснованных решений, касающихся изменений стратегии ИЛП. Например, по результатам мониторинга могут быть приняты решения об изменении конструкции изделия, об изменении системы управления запасами расходных материалов и запчастей, о необходимости обновления ЭЭД, об изменении требований в отношении численности и квалификации обслуживающего персонала и т.д. Такой мониторинг может потребовать специального оборудования и программных средств для сбора и анализа данных.

В реализации элементов ИЛП, обозначенных на рис.3, участвуют службы и специалисты разработчика, производителя и эксплуатанта, а необходимый обмен данными между ними происходит через ИИС.

Для ИЛП характерен системный подход к организации процессов ЖЦ изделия и применение информационных технологий для поддержки этих процессов. Эти особенности ИЛП регламентированы зарубежными стандартами и подкреплены практическим опытом. Действующие отечественные нормативные документы таких аспектов не предусматривают, а документы, посвященные ИЛП, в России отсутствуют. В этой связи для нашего наукоемкого машиностроения в высшей степени актуальной является проблема освоения технологий ИЛП в соответствии с международными нормами и опытом. Это предопределяет необходимость разработки и внедрения российской научно-методической и программно-технической базы ИЛП, удовлетворяющей требованиям международных стандартов и приемлемой, в первую очередь, для иностранных заказчиков отечественной продукции\[2\].

**Список литературы:**
1. И. П. Норенков, П. К. Кузьмик «Информационная поддержка наукоемких изделий Сals – технологии», Москва, МГТУ им. Баумана, 2002г.
2. В.В. Бакаев, Е.В. Судов «Информационное обеспечение, поддержка и сопровождение жизненного цикла изделия». Москва, изд.«Машиностроение-1», 2005г.
3. Э. А. Долгих «Основы применений CALS-технологий в электронном приборостроении», Красноярск, СФУ, 2008г.

<!-- [**Тестирование**](/knowledge-check/2.html "Тестирование по данной лекции") -->